<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Guía de Datos Abiertos para México</title>
    <description></description>
    <link>http://localhost:4000//</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:09:42 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 24 May 2017 00:09:42 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.4.0</generator>
    
      <item>
        <title>¿Cómo promover los Datos Abiertos?</title>
        <description>&lt;p&gt;Consulta estas recomendaciones para promover los Datos Abiertos.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//templates/2015/12/02/promocion-datos-abiertos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//templates/2015/12/02/promocion-datos-abiertos.html</guid>
        
        
        <category>templates</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Recomendaciones para promover los Datos Abiertos</title>
        <description>&lt;p&gt;A continuación se presentan las acciones sugeridas para cumplir con el &lt;a href=&quot;/guia/promueve/paso-4-1.html&quot;&gt;Paso 4.1 Promover el Uso, Reuso y Redistribución de los Datos Abiertos&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;de la Guía de Implementación de la Política de Datos Abiertos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas recomendaciones, tienen como propósito que la Institución realice un plan específico para promover el uso, la reutilización y la redistribución de sus &lt;em&gt;Datos Abiertos&lt;/em&gt;, considerando una variedad de acciones específicas de comunicación hacia los diversos usuarios actuales y potenciales de los &lt;em&gt;Datos Abiertos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar, es útil tener disponible el  &lt;em&gt;Plan de Apertura&lt;/em&gt; de la Institución, para consultar las próximas fechas de publicación o actualización de los &lt;em&gt;Conjuntos de Datos&lt;/em&gt; de la Institución. En este proceso es muy importante contar con la participación del &lt;em&gt;Enlace de Comunicación Digital&lt;/em&gt; y en su caso, representantes de las &lt;em&gt;Áreas Generadoras&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;estrategia-de-apoyo-y-acompaamiento&quot;&gt;Estrategia de apoyo y acompañamiento&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://docs.google.com/presentation/embed?id=1cNCfuJZsArjeTWuGGQaARUBDS0ry6eiwqJ0f8XgGDOk&amp;amp;start=false&amp;amp;loop=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Paso&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Método&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Responsable&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;1. Identificar los usuarios de Datos Abiertos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
              Para el proceso de socialización de los &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt;, es recomendable que cada &lt;i&gt;Área Generadora&lt;/i&gt; identifique a los diferentes &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; que utilizan los Datos Abiertos publicados.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
              El conocer los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; contribuye de forma importante a detonar y canalizar los esfuerzos de fomento al uso y el perfeccionamiento de Datos a través de las recomendaciones y sugerencias recibidas.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
              Existen tres clases donde se sugiere mapear &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt;:
              &lt;/p&gt;

              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;Dentro de la Institución.&lt;/b&gt; Usuarios dentro de la institución, tal como áreas técnicas, planeación, alta dirección, así como transparencia, entre otros.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;En otras instituciones de gobierno.&lt;/b&gt; Usuarios de otras Instituciones en los tres niveles de gobierno, así como comisiones en el poder Legislativo, órganos fiscalizadores, organismos internacionales, la Presidencia de la República, entre otros.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;En otros sectores de la sociedad.&lt;/b&gt; Usuarios en organizaciones sociales o iniciativa privada que promuevan o pudieran promover el uso de los Datos de la Institución en alguno de los ejes estratégicos de: crecimiento económico, mejora de servicios públicos, transparencia y rendición de cuentas, eficiencia gubernamental y colaboración ciudadana.
                &lt;/li&gt;
              &lt;ul&gt;

              &lt;p&gt;
              El mapeo de &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; es fundamental para eficientar la generación de Datos, y en algunos casos, incluso para reducir los costos asociados al interior de la Institución.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
              Para elaborar el mapeo es suficiente con hacer un listado de los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; de los datos que publica el Área Generadora, con su clase correspondiente y consolidarlos a nivel Institución.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
              También existen algunos métodos más avanzados, como el &lt;b&gt;Análisis de Grupos de Interés&lt;/b&gt; (Stakeholder Analysis), que puede ser de gran utilidad.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                De requerir alguna asesoría para elaborar este análisis, enviar un correo a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 2h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Área Generadora&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;2. Planear la promoción de Datos Abiertos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
            La planeación consiste en un programa de actividades de difusión y participación de los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; en coordinación con las áreas de Comunicación Social, el &lt;i&gt;Enlace de Comunicación Digital&lt;/i&gt; y la Coordinación de la Estrategia Digital Nacional (CEDN), para promover el uso oportuno y adecuado de los Datos Abiertos publicados por la Institución.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            Para ello, es recomendable identificar aquellos &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; que pueden ser de interés a los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; de la Institución, a través de:
            &lt;/p&gt;

            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
              Revisar las fechas de publicación de &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; en el &lt;i&gt;Plan de Apertura Institucional&lt;/i&gt;;
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;              
              Revisar actualizaciones próximas de &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; de interés;
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              Identificar Apps y Herramientas actuales o en desarrollo que usen &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt;;
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              Identificar eventos Institucionales que pudieran socializar &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt;.
              &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;

            &lt;p&gt;
            Una vez identificados los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; a publicar y/o actualizar en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;, así como Apps y Herramientas a presentar, es importante incluir en el plan de promoción el tipo de contenido y el canal de comunicación más conveniente para socializar de forma efectiva a &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; específicos.
            &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 2h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Enlace Institucional&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;3. Elaborar contenidos para promover el uso de los Datos Abiertos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
            De acuerdo con la planeación elaborada en el paso anterior y con la participación del &lt;i&gt;Enlace de Comunicación Digital&lt;/i&gt;, es recomendable formular un conjunto de mensajes adecuados a los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; a los que se desea comunicar sobre el uso de &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt; de la Institución. Una vez revisados los &lt;i&gt;Datos&lt;/i&gt; a publicar o actualizar, es posible crear contenido bajo los siguientes formatos:
            &lt;/p&gt;

            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;b&gt;Redes sociales.&lt;/b&gt; Mensajes cortos que pueden ser enviados y replicados a través de redes sociales. Útiles para comunicar rápidamente actualizaciones o publicaciones de &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; de alto valor.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;b&gt;Noticias, comunicados o boletines.&lt;/b&gt; Aproximadamente de una cuartilla, que pueden ser enviados por correo o publicados en el portal de Internet, Intranet y/o en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;, según sea el caso. Útiles para comunicar de forma masiva la apertura de nuevos Conjuntos de Datos de interés e impacto.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;b&gt;Presentaciones.&lt;/b&gt; Normalmente usadas para conferencias - también se pueden publicar en Internet. Son útiles para explicar las características y uso de Conjuntos de Datos complejos.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;b&gt;Historias de uso.&lt;/b&gt; Aproximadamente dos cuartillas, que pueden ser publicadas en la sección de ‘Impacto’ en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;, para compartir experiencias exitosas en el proceso de apertura de datos y su impacto en los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt;. Comúnmente mantienen una estructura que contiene: antecedentes, retos, solución y resultados. En este caso, es importante coordinarse oportunamente con el equipo de la CEDN. dará a conocer de manera ciudadana y comprensible qué son los &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt; y su valor para el desarrollo económico y social. Para saber más haz click &lt;a href=&quot;https://mxabierto.zendesk.com/hc/es/articles/214442238&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;b&gt;Herramientas.&lt;/b&gt; Que utilicen datos abiertos publicados en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;. Útiles para demostrar las mejores prácticas en el uso y análisis de los datos de la Institución y de sectores relacionados.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;b&gt;Estudios.&lt;/b&gt; Sobre los datos abiertos en la Institución y el proceso de apertura. Útiles para compartir mejores prácticas sobre el uso y las conclusiones derivadas de la aplicación de metodologías, soluciones tecnológicas, instrumentos jurídicos, eficiencia en procesos, acciones de transparencia, entre otros.
              &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;

            &lt;p&gt;
            Para agendar una asesoría sobre la generación de estos contenidos, enviar un correo a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
            &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1 día&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Área Generadora&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;4. Promover los Datos Abiertos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
            En coordinación con el &lt;i&gt;Enlace de Comunicación Digital&lt;/i&gt; de la Institución, y de acuerdo al plan de promoción de &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt;, una vez elaborados los contenidos correspondientes sobre los Datos a publicar o actualizar, así como su uso actual y potencial, existen varios medios de comunicación disponibles:
            &lt;/p&gt;

            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
              Canales de comunicación de la Institución en coordinación con el &lt;b&gt;Enlace de Comunicación Digital&lt;/b&gt;:
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;Redes sociales&lt;/b&gt; en cuentas institucionales para mensajes cortos.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;Correos&lt;/b&gt; con boletines a nivel intrainstitucional e interinstitucional para noticias o boletines.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;Portal institucional&lt;/b&gt; en Internet (módulo de &lt;i&gt;Datos Abiertos en gob.mx&lt;/i&gt;) e Intranet para noticias y boletines particularmente para difusión masiva.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;Herramientas,&lt;/b&gt; tal como visores geográficos y/o analíticos e interactivos para explorar los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; de la Institución.*
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;Apps&lt;/b&gt; web o para dispositivos móviles que dan uso a los  &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; de la Institución.*
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;b&gt;Eventos especializados&lt;/b&gt; para fomentar la difusión y en particular la participación, de &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; de forma más focalizada.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              Canales de comunicación en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;:
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                Sección de &lt;b&gt;‘Impacto’&lt;/b&gt; para publicar Historias, Noticias y Eventos de la Institución.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                Sección de &lt;b&gt;‘Herramientas’&lt;/b&gt; para publicar Visualizadores y Aplicaciones.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                En ambos casos, es muy importante coordinar la publicación con el equipo de la CEDN.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
                Esquemas de &lt;b&gt;participación&lt;/b&gt; con Grupos de Usuarios:
                &lt;ul&gt;
                  &lt;li&gt;
                  Las &lt;b&gt;Mesas Redondas&lt;/b&gt; con los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt;, así como &lt;i&gt;Áreas Generadoras&lt;/i&gt;, son probablemente el mecanismo más efectivo para promover un uso de alto valor de &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt; de la Institución, ya que también se usan para recibir recomendaciones directas e inmediatas sobre estos mismos.
                  &lt;/li&gt;
                  &lt;li&gt;
                  Se recomienda que las instituciones, y sectores lleven a cabo Mesas Redondas para identificar qué datos tienen más valor para la ciudadanía, como mejorar su calidad y que casos de uso podrían tener.
                  &lt;/li&gt;
                  &lt;li&gt;
                  &lt;b&gt;La CEDN brindará asesoría y podrá facilitar los esfuerzos de aquellas instituciones que decidan realizar este ejercicio durante el primer semestre de 2016.&lt;/b&gt;
                  &lt;/li&gt;
                &lt;/ul&gt;
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;

            &lt;p&gt;
            * En el caso de Visualizadores y Aplicaciones, es muy importante apegarse a las especificaciones de &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;, por lo que se recomienda estar en contacto con la CEDN para su adecuación o previo a su desarrollo.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            Para cualquier duda relacionada, enviar un correo a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
            &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: variable&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Enlace Institucional&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;5. Recibir recomendaciones de los Datos Abiertos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
            Dentro de las acciones de socialización de los &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt; de la Institución, es muy recomendable incluir y facilitar mecanismos para recibir las recomendaciones por parte de los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt;, ya que esto contribuye a su perfeccionamiento y por tanto a facilitar su uso.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            En general, es importante considerar:
            &lt;/p&gt;

            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
              Siempre incluir un &lt;b&gt;correo&lt;/b&gt; de contacto en los contenidos y aplicaciones, así como asegurar que alguien con especialidad técnica sobre los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; lo canalice como recomendación conforme al &lt;a href=&quot;/guia/perfecciona/paso-3-1.html&quot;&gt;Paso 3.1&lt;/a&gt; de la &lt;i&gt;Guía de Implementación&lt;/i&gt; y ofrezca una respuesta oportuna.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              Aplicar encuestas durante Mesas Redondas y Eventos, o a través de correos electrónicos para conocer la experiencia, satisfacción y recomendaciones de los &lt;i&gt;Grupos de Usuarios&lt;/i&gt; sobre los &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt; de la Institución.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              Establecer un procedimiento para atender las recomendaciones de Usuarios recibidas en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt; y canalizadas a la Institución a través del Escuadrón de Datos.
              &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;

              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: variable&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
          &lt;td colspan=&quot;3&quot;&gt;
          Para cualquier duda o aclaración sobre la promoción del uso de Datos Abiertos, escríbenos a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
          &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

    

&lt;/ul&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-promocion.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-promocion.html</guid>
        
        
        <category>inventory</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Cómo perfeccionar la implementación de Datos Abiertos?</title>
        <description>&lt;p&gt;Consulta estas recomendaciones para el perfeccionamiento de Datos Abiertos.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//templates/2015/11/19/perfeccionamiento-datos-abiertos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//templates/2015/11/19/perfeccionamiento-datos-abiertos.html</guid>
        
        
        <category>templates</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Recomendaciones para el perfeccionamiento de Datos Abiertos</title>
        <description>&lt;p&gt;A continuación se presentan las acciones recomendadas para cumplir con el &lt;a href=&quot;/guia/perfecciona/paso-3-1.html&quot;&gt;Paso 3.1 Atender las recomendaciones para mejorar la implementación de Datos Abiertos de la Guía de Implementación de la Política de Datos Abiertos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar, es indispensable que el &lt;em&gt;Enlace Institucional&lt;/em&gt; haga una revisión de las solicitudes ciudadanas recibidas, recomendaciones emitidas por la Coordinación de la Estrategia Digital Nacional, por el Órgano Interno de Control y la Unidad de Transparencia de la Institución, tal como se establece en el &lt;a href=&quot;/guia/perfecciona/paso-3-1.html&quot;&gt;Paso 3.1&lt;/a&gt; de la Guía.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Paso&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Método&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Responsable&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;1. Actualizar perfil en ADELA&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
              Es necesario actualizar el Perfil de la Institución en la Plataforma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt; para asegurar su adecuada clasificación y accesibilidad en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;strong&gt;Descripción -&lt;/strong&gt; Breve descripción de máximo 280 caracteres sobre la actividad fundamental de la Institución. NO incluir el nombre oficial.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;strong&gt;URL Logo -&lt;/strong&gt; Ubicación pública del logotipo de la institución en formato PNG de 165px por 195px en fondo transparente y sin márgenes.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;strong&gt;Sitio Web -&lt;/strong&gt; Ubicación pública del portal de la Institución. Si ya está disponible, poner la URL de la Institución en &lt;a href=&quot;http://www.gob.mx&quot;&gt;gob.mx&lt;/a&gt;
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;strong&gt;Tipo de Gobierno -&lt;/strong&gt; Nivel de gobierno en el sector público al que pertenece u organismo autónomo.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;
                Para mandar el logotipo o solicitar un ajuste a las siglas de la Institución que aparecen en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;, enviar un correo a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 20 min.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de perfil en ADELA&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_perfil_adela.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Ingreso a ADELA&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;2. Revisar recomendaciones emitidas&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
            De acuerdo a la Política de Datos Abiertos, las recomendaciones pueden generarse de diferentes fuentes y pueden ser de diverso tipo, por ejemplo:
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            &lt;strong&gt;Solicitudes Ciudadanas&lt;/strong&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
            Aquellas solicitudes ciudadanas de apertura de datos recibidas por la Institución.
            &lt;/li&gt;
          &lt;/ul&gt;
          &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            &lt;strong&gt;Unidad de Enlace de Transparencia&lt;/strong&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
            Solicitudes recurrentes de información específica o típica via INFOMEX
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Cumplimiento a las 48 obligaciones comunes requeridas por el INAI
            &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/p&gt;
          &lt;p&gt;
            &lt;strong&gt;Órgano Interno de Control&lt;/strong&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
            Cumplimiento y apego a la &lt;i&gt;Guía de Implementación de la Política de Datos Abiertos&lt;/i&gt;
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Cumplimiento y apego al marco regulatorio vigente aplicable en la materia
            &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            &lt;strong&gt;Coordinación de la Estrategia Digital Nacional&lt;/strong&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
            Aviso de nuevas solicitudes de Datos vía la &lt;i&gt;Infraestructura Estratégica de Datos Abiertos&lt;/i&gt;
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Informe periódico de la Implementación de la Política de Datos Abiertos
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Notificaciones de ligas (URL) rotas de los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt;
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Verificaciones de legibilidad y calidad realizadas sobre los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; de la Institución
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Otras recomendaciones aplicables derivadas del marco regulatorio vigente y sus actualizaciones
            &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            Si hay dudas en el marco normativo aplicable o cómo se generan estas recomendaciones, enviar un correo a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
            &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1 día.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Enlace Institucional&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;3. Determinar mejoras a Datos Abiertos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
            Las mejoras se realizan con base en las recomendaciones emitidas sobre los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; ya publicados.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            Para determinar las mejoras a realizar, se sugiere presentar las recomendaciones y proponer acciones específicas durante una sesión del &lt;i&gt;Grupo de Trabajo de Datos Abiertos&lt;/i&gt;, de manera que sea una decisión consensuada y colegiada.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            En general, las mejoras a los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; pueden ser de diversos tipos, por ejemplo:
            &lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
            Agregar &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; al &lt;i&gt;Inventario Institucional de Datos&lt;/i&gt; por recomendación de la CEDN o por actualización de la IEDA.
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Ampliar los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; de un &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt; a un formato de distribución más automatizado (ej. servicio web, RSS).
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Apegarse a las especificaciones técnicas de la infraestructura (nube o site) donde se da acceso a los &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt;.
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Apegar el &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; a criterios generales de legibilidad y de normalización (ej. catálogos nacionales, normas, etc.)
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Incrementar la frecuencia de publicación o el detalle temporal o geográfico del &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;.
            &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
            &lt;p&gt;
            Por último, como mejor práctica, se sugiere extender el aprendizaje de las recomendaciones ya atendidas por la Institución a aquellos &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; que serán publicados.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            De requerir una opinión sobre las acciones de mejora previstas, enviar un correo a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
            &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1 día&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Sugerencias para las acciones de mejora&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
            &lt;p&gt;
            Al definir las acciones de mejora a partir de las recomendaciones recibidas, se sugiere considerar las siguientes mejores prácticas:
            &lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
            &lt;strong&gt;Apego a estándares,&lt;/strong&gt; normas y catálogos aplicables en materia temática, espacial y temporal en el Recurso de Datos. Es recomendable hacer la consulta a los Comités Técnicos Especializados en los cuales participa la Institución.
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            &lt;strong&gt;Garantizar la disponibilidad&lt;/strong&gt; de los Recursos de Datos en conformidad con las especificaciones técnicas necesarias aplicables a la nube o site de la Institución.
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            &lt;strong&gt;Promover la automatización&lt;/strong&gt; de los Recursos de Datos a partir de las Bases de Datos fuente. Considerando aplicar la normalización de origen en Bases de Datos existentes y por desarrollarse.
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            &lt;strong&gt;Favorecer el mayor detalle&lt;/strong&gt; espacial y temporal posible en el Recurso de Datos. Existen ciertas mejores prácticas que pueden ser consultadas al Escuadrón de Datos.
            &lt;/li&gt;
            &lt;li&gt;
            Verificar que los visualizadores geográficos y analíticos se apeguen a lineamientos de la CEDN y Gobierno Digital, para evitar su obsolescencia prematura  y asegurar su alineación a la Estrategia Digital Nacional.
            &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;4. Programar mejoras a Datos Abiertos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
            Se recomienda la coordinación con el &lt;i&gt;Área Generadora&lt;/i&gt; para elaborar el programa de trabajo de las acciones de mejora aprobadas por el &lt;i&gt;Grupo de Trabajo&lt;/i&gt;.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            Se sugiere mantener un mecanismo de seguimiento para las acciones que deriven del &lt;i&gt;Grupo de Trabajo&lt;/i&gt;, con responsables y fechas de entrega, para mantener un control sobre su realización en sesiones posteriores.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            Es importante recordar que al realizar las mejoras, se debe mantener la premisa de ‘permanencia’ de Datos Abiertos, al mantener en todo momento y sin excepción el acceso a los datos ya publicados.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            En ciertos casos, las acciones de mejora requieren de  conocimiento técnico específico. Para agendar una sesión de asesoría con un especialista, enviar un correo a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
            &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1 hora&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;5. Realizar mejoras a Datos Abiertos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
            Existen una serie de lineamientos y herramientas disponibles para la mejora de los Datos Abiertos. Para ello, ponemos a su disposición:
            &lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
              Guía, videos, manuales y artículos en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              Nueva funcionalidad en &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt; que facilita el perfeccionamiento de los Conjuntos de Datos.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              Asesoría técnica por parte del Escuadrón de Datos, &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;
              Adicionalmente existen recursos disponibles con licencias libres o código abierto que pueden ser utilizados:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                &lt;a href=&quot;http://openrefine.org/&quot;&gt;Open Refine&lt;/a&gt; para la limpieza de datos
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                Otros desarrollos en código abierto que pueden ser reutilizados.
                &lt;/li&gt;
                &lt;/ul&gt;
                &lt;p&gt;
                Es importante recordar que algunas mejoras pueden tener implicaciones sobre la publicación de Datos de la Institución, por lo que se recomienda mantener contacto con el Escuadrón de Datos, &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
                &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 5 min.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Open Refine&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_open_refine.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Autorización de la publicación&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;


    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;
Para cualquier duda o aclaración sobre la creación del acceso público a los datos, escríbenos a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-perfeccionamiento.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-perfeccionamiento.html</guid>
        
        
        <category>inventory</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ficha Técnica del Catálogo Institucional de Datos</title>
        <description>&lt;p&gt;Consulta este manual para conocer más sobre los detalles técnicos del Catálogo de Datos.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 18 Oct 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//templates/2015/10/18/ficha-tecnica-catalogo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//templates/2015/10/18/ficha-tecnica-catalogo.html</guid>
        
        
        <category>templates</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Recomendaciones para publicación del Catálogo de Datos en datos.gob.mx</title>
        <description>&lt;p&gt;A continuación se presentan las acciones recomendadas para cumplir con el Paso &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-3.html&quot;&gt;2.3 Documentar los Conjuntos de Datos de acuerdo al estándar DCAT&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-4.html&quot;&gt;2.4 Publicar el Catálogo de Datos Abiertos en datos.gob.mx&lt;/a&gt; de la Guía de Implementación de la Política de Datos Abiertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es necesario completar los metadatos de los &lt;em&gt;Conjuntos de Datos&lt;/em&gt; y sus &lt;em&gt;Recursos de Datos&lt;/em&gt; previo a las fechas de publicación establecidas en el Plan de Apertura. Esto significa que &lt;strong&gt;los Conjuntos y Recursos pueden documentarse en periodos de tiempo diferentes, siempre y cuando se cumplan con las fechas de publicación establecidos por cada Institución.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar la documentación de los &lt;em&gt;Metadatos&lt;/em&gt; de acuerdo al &lt;em&gt;DCAT&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;se ha preparado en &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt; el prellenado de varios de los campos obligatorios de éste estándar&lt;/strong&gt;, por lo cual es necesario contar con el acceso a esta plataforma para cumplir con los Pasos &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-3.html&quot;&gt;2.3&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-4.html&quot;&gt;2.4&lt;/a&gt; de la Guía. Es importante considerar que la plantilla de Catálogo de Datos puede servir como herramienta para documentar los Conjuntos y Recursos en la Plataforma ADELA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar, es indispensable que el &lt;em&gt;Administrador de Datos&lt;/em&gt; cuente con las &lt;strong&gt;direcciones públicas únicas (URL) ya verificadas&lt;/strong&gt; de los &lt;em&gt;Recursos de Datos&lt;/em&gt; que serán publicados de acuerdo a las fechas comprometidas en el &lt;em&gt;Plan de Apertura&lt;/em&gt;, tal como se establece en el Paso &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-2.html&quot;&gt;2.2&lt;/a&gt; de la Guía.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Paso&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Método&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Responsable&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;1. Ingresar a ADELA&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Es necesario ingresar a la Plataforma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt; para completar los Pasos &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-3.html&quot;&gt;2.3&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-4.html&quot;&gt;2.4&lt;/a&gt; de la Guía, por ello es importante asegurarse contar con las contraseñas correspondientes.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Dichas contraseñas se han enviado al &lt;i&gt;Enlace Institucional&lt;/i&gt; y al &lt;i&gt;Administrador de Datos&lt;/i&gt; de acuerdo al Oficio de Designación recibido por parte de la Institución.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                De no contar con la contraseña, se puede recuperar ingresando a la opción &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx/usuarios/contrasena/new&quot;&gt;¿Olvidaste tu contraseña?&lt;/a&gt; en la página de ingreso a la Plataforma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt;.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                &lt;i&gt;Las contraseñas serán dadas únicamente a los Enlaces Institucionales y Administradores de Datos, sin excepción.&lt;/i&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1 min.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Ingreso a ADELA&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_ingreso_adela.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Ingreso a ADELA&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;2. Documentar el Conjunto de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                De acuerdo al Paso &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-3.html&quot;&gt;2.3&lt;/a&gt; de la Guía, se elabora la documentación de Conjuntos de Datos en la sección del Catálogo de Datos.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Al ingresar a la Plataforma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt; se procede de la siguiente manera:
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;1. &lt;/strong&gt;Seleccionar la sección ‘Catálogo de Datos’, donde se desplegará la pantalla de trabajo con el listado de los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; considerados en el &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt; con el porcentaje de avance de publicación de acuerdo al total de &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; publicados, así como la próxima fecha compromiso de publicación.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;2. &lt;/strong&gt;Una vez identificado el &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt; a documentar, se debe seleccionar la opción de ‘Editar’.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;3. &lt;/strong&gt;En la sección superior (correspondiente al &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;), existen 8 descriptores que aparecerán prellenados. &lt;strong&gt;Es importante revisarlos para asegurar que estén correctos.&lt;/strong&gt; Para modificar los primeros tres (lado izquierdo) correspondientes a ‘Descripción’, ‘Identificador’ y ‘Frecuencia de Actualización’, es necesario modificarlos desde el &lt;i&gt;Plan de Apertura, es decir, siguiendo las instrucciones del Paso &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-1-4.html&quot;&gt;1.4&lt;/a&gt;.&lt;/i&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                  El resto de los descriptores pueden ser modificados o complementados (de así considerarlo conveniente), de acuerdo a la siguientes conceptos:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                  &lt;strong&gt;Responsable&lt;/strong&gt; -  Se refiere a área responsable de la actualización del Conjunto de Datos. Aparece prellenado con el nombre del &lt;i&gt;Área Generadora&lt;/i&gt;.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;  
                  &lt;strong&gt;Correo del responsable&lt;/strong&gt; - Se refiere al correo institucional del servidor público responsable de actualizar el &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;. Aparece prellenado con el correo del &lt;i&gt;Administrador de Datos&lt;/i&gt; de la Institución.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;  
                  &lt;strong&gt;URL para consultar el diccionario de datos&lt;/strong&gt; - Se refiere a la dirección pública donde se puede consultar información adicional sobre el &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;. Aparece prellenado con la URL de la Institución.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;  
                  &lt;strong&gt;Sector&lt;/strong&gt; - Se refiere al Sector primario al que pertenece la Institución. Aparece prellenado con una preclasificación generada para &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;  
                  &lt;strong&gt;Palabras clave&lt;/strong&gt; (separados por coma) -  Campo opcional para enlistar palabras clave útiles para facilitar la búsqueda del &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 5 min. (por Conjunto)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Catálogo de Datos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_catalogo_datos.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Catálogo de Datos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de edición de Conjunto de Datos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_edicion_conjunto.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de edición de Conjunto de Datos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;3. Documentar los Recursos de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                En la sección inferior de la pantalla de trabajo del &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;, se ubican los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; asociados.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Para documentar aquellos &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; que se van a publicar es necesario realizar el siguiente procedimiento para cada uno de ellos:
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;4. &lt;/strong&gt;Seleccionar la &lt;strong&gt;acción&lt;/strong&gt; de ‘Completar’ para documentar los descriptores o ‘Actualizar’ para modificarlos.
                  &lt;/p&gt;
                  &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;5. &lt;/strong&gt;Copiar la dirección pública de acceso &lt;strong&gt;URL&lt;/strong&gt; correspondiente al &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; particular generada en el Paso &lt;a href=&quot;/guia/publica/paso-2-2.html&quot;&gt;2.2&lt;/a&gt; de la Guía.
                  &lt;/p&gt;
                  &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;6. &lt;/strong&gt;Establecer el &lt;strong&gt;periodo de tiempo&lt;/strong&gt; que contempla el &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; particular (ej. en el caso de un periodo anual sería 2014-01-01/2014-12-31).
                  &lt;/p&gt;
                  &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;7. &lt;/strong&gt;Documentar la &lt;strong&gt;última fecha de modificación&lt;/strong&gt; de los datos. Normalmente se puede consultar al abrir el archivo en cuestión, en la sección de ‘Propiedades’.
                  &lt;/p&gt;
                  &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;8. &lt;/strong&gt;Al culminar la documentación de descriptores, se selecciona la opción de ‘Guardar avance’ para continuar con el siguiente &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; o con la publicación del &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;.
                  &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 10 min. (por Recurso)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Recursos del Conjunto de Datos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_recursos.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Recursos del Conjunto de Datos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de edición de Recurso de Datos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_edicion_recursos.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de edición de Recurso de Datos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;4. Verificar el Catálogo de Datos a publicar&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Al terminar de documentar los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; del &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt; a publicar:
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;9. &lt;/strong&gt;Se selecciona la opción de ‘Volver al Catálogo’ en la parte inferior de la pantalla (9).
                  &lt;/p&gt;
                  &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;10. &lt;/strong&gt;Se selecciona la opción de ‘Publicar’ en la parte inferior de la pantalla (10), donde se desplegará una previsualización de la documentación de los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; a publicar.
                  &lt;/p&gt;
                  &lt;p&gt;
                  &lt;strong&gt;11. &lt;/strong&gt;Es importante revisar en la previsualización si la información es correcta. De ser así, se seleccionan las opciones de ‘Estoy de acuerdo…’ y ‘Confirmo…’ para completar la verificación.
                  &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                De requerir algún ajuste se selecciona la opción de ‘Volver al catálogo’ para editar los descriptores.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 5 min.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de regresar al Catálogo de Datos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_regresar_catalogo.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de regresar al Catálogo de Datos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de publicar Conjunto de Datos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_publicar_conjunto.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de publicar Conjunto de Datos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Autorización de la publicación&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_autorizacion_publicacion.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Autorización de la publicación&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;5. Publicar el Catálogo de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Una vez verificado el &lt;i&gt;Catálogo de Datos&lt;/i&gt; a publicar, se selecciona el botón de ‘Publicar’.&lt;span style=&quot;color:red&quot;&gt;En este momento los metadatos del &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt; y los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; estarán publicados en&lt;/span&gt; &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Ya publicado el Catálogo de Datos, se desplegará un &lt;strong&gt;comprobante&lt;/strong&gt; de la actividad realizada, mismo que podrá ser impreso a manera de soporte para futura referencia.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                &lt;i&gt;Es importante recordar que son únicamente los metadatos (incluyendo la URL) los que se publican en datos.gob.mx, los archivos correspondientes a los Recursos de Datos permanecen en todo momento en el portal de la Institución.&lt;/i&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 5 min.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Comprobante de publicación&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_comprobante.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Comprobante de publicación&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Para cualquier duda o aclaración sobre la creación del acceso público a los datos, escríbenos a &lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#101;&amp;#115;&amp;#099;&amp;#117;&amp;#097;&amp;#100;&amp;#114;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#064;&amp;#100;&amp;#097;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#115;&amp;#046;&amp;#103;&amp;#111;&amp;#098;&amp;#046;&amp;#109;&amp;#120;&quot;&gt;&amp;#101;&amp;#115;&amp;#099;&amp;#117;&amp;#097;&amp;#100;&amp;#114;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#064;&amp;#100;&amp;#097;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#115;&amp;#046;&amp;#103;&amp;#111;&amp;#098;&amp;#046;&amp;#109;&amp;#120;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Oct 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-catalogo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-catalogo.html</guid>
        
        
        <category>inventory</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Recomendaciones para crear el acceso público a los Conjuntos de Datos</title>
        <description>&lt;p&gt;A continuación se presentan las acciones recomendadas para cumplir con el Paso &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-2-1.html&quot;&gt;2.1&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-2-2.html&quot;&gt;2.2&lt;/a&gt; de la Guía de Implementación de la Política de Datos Abiertos, referentes a &lt;em&gt;Preparar los Conjuntos de Datos y Publicar los datos en la página institucional&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Previo a la publicación de los &lt;em&gt;Conjuntos y Recursos&lt;/em&gt;, es necesario transformar los &lt;em&gt;Recursos de Datos&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;Formatos Abiertos&lt;/em&gt;, y hacerlos disponibles en los sitios de cada institución, a manera que puedan ser referenciados en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt; al momento de la publicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es importante recordar que únicamente la descripción de los datos (metadatos) y las ligas a los archivos descargables serán publicados en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;, de manera que &lt;strong&gt;los Conjuntos y Recursos de Datos permanecen en todo momento almacenados y bajo el resguardo de cada Institución&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar, es indispensable que el &lt;em&gt;Administrador de Datos&lt;/em&gt; tenga los archivos de todos los &lt;em&gt;Conjuntos&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Recursos de Datos&lt;/em&gt; que serán publicados de acuerdo a las fechas comprometidas en el &lt;em&gt;Plan de Apertura&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;estrategia-de-apoyo-y-acompaamiento&quot;&gt;Estrategia de apoyo y acompañamiento&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://docs.google.com/presentation/embed?id=1uZHto5LDKIjS2LDBYeb9xIiJQ14kGzr4ndCmx7V2zow&amp;amp;start=false&amp;amp;loop=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Paso&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Método&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Responsable&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;1. Revisar el &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Es recomendable que el &lt;i&gt;Administrador de Datos&lt;/i&gt; revise las fechas compromiso del &lt;i&gt;Plan de Apertura Institucional&lt;/i&gt; y las frecuencias de actualización de los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt;, de manera que se realice la integración, revisión y transformación de los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; correspondientes en tiempo y forma, considerando también el tiempo necesario para crear los accesos públicos a estos.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 15 min.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;2. Verificar la comprensibilidad y consistencia de los Recursos de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Para asegurar el uso adecuado del &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; por parte del usuario, es recomendable verificar su calidad previo a su publicación. En particular:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                  Hacer &lt;strong&gt;entendibles&lt;/strong&gt; los datos a los usuarios, tal como describir claramente los títulos de renglones, columnas, capas, secciones o entidades. Se recomienda crear un diccionario de datos para cada &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  Incluir la mayor &lt;strong&gt;desagregación&lt;/strong&gt; espacial y/o temporal posible de los datos o trazos, así como mantener el mismo periodo temporal o unidades espaciales en cada uno de los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt;.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  Asegurar la &lt;strong&gt;consistencia&lt;/strong&gt; de los datos, verificando su correcta sintaxis, uniformidad en formatos, evitar campos vacíos o nulos, duplicidad o redundancia en datos en un mismo &lt;i&gt;Recurso&lt;/i&gt;, así como evitar utilizar formatos de porcentaje, monetarios, separación por comas, etc.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  Asegurar la &lt;strong&gt;normalización&lt;/strong&gt; de los datos, tal como apegarse a catálogos nacionales o mejores prácticas en la materia para la sintaxis o asociación de los datos, (ej. Marco Geoestadístico Nacional para entidades federativas, ISO 8601 para fechas y horas, etc.)
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;  
                  Es altamente recomendable que el &lt;i&gt;Responsable de Datos&lt;/i&gt; mantenga una &lt;strong&gt;bitácora técnica&lt;/strong&gt; de las operaciones realizadas sobre el &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; ya que puede ser necesaria al realizar una actualización.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1h (por Recurso)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Área Generadora&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;3. Asegurar la interoperabilidad y legibilidad de los Recursos de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Ya que la legibilidad por máquina es una de las premisas de los &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt;, es importante asegurarse de que los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; puedan ser interpretados adecuadamente. Para ello, recomendamos:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                  Promover la &lt;strong&gt;interoperabilidad&lt;/strong&gt;, al evitar que caracteres cambien al abrir los archivos en otras plataformas (ej. letras con acentos, letra ñ). Para ello se requiere usar sólo caracteres dentro del rango &lt;i&gt;ASCII&lt;/i&gt; y utilizar la codificación universal &lt;i&gt;UTF-8&lt;/i&gt; en los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt;, incluyendo aquellos de carácter geográfico.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  Habilitar la &lt;strong&gt;legibilidad&lt;/strong&gt; por máquina. En el caso de datos tabulares, se asegura usando únicamente el primer renglón y/o columna para títulos y el resto de la tabla para datos, evitando incluir más de una pestaña en el archivo, unir celdas, insertar imágenes, agregar formatos, etc. La misma recomendación aplica para textos, particularmente el evitar insertar tablas e imágenes. En el caso de datos geográficos, asegurar que se incluyen los archivos necesarios (ej. SHP, SHX y DBF) para cada &lt;i&gt;Recurso&lt;/i&gt; de manera que pueda ser interpretado adecuadamente.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;
                Es altamente recomendable que el &lt;i&gt;Responsable de Datos&lt;/i&gt; mantenga una &lt;strong&gt;bitácora técnica&lt;/strong&gt; de las operaciones realizadas sobre el &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; ya que puede ser necesaria al realizar una actualización.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Si existen dudas sobre la legibilidad por máquina o la aplicación de la codificación universal UTF-8, escríbenos a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 15 min. (por Recurso)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Área Generadora&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Legibilidad por Máquina&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_legibilidad_maquina.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Legibilidad por Máquina&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;4. Transformar los Recursos de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Una vez asegurada la calidad y legibilidad de los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt;, estos deben transformarse a &lt;i&gt;Formatos Abiertos&lt;/i&gt;:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                Para datos &lt;strong&gt;tabulares&lt;/strong&gt; el estándar de apertura del &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; es &lt;strong&gt;CSV&lt;/strong&gt;, se pueden publicar como &lt;i&gt;Recursos&lt;/i&gt; adicionales otros formatos comunes como JSON, XLS, DBF o servicio de datos (webservice), si la actualización es frecuente.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                Para capas &lt;strong&gt;geográficas&lt;/strong&gt; el estándar de apertura del &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; es &lt;strong&gt;SHP&lt;/strong&gt;, también se pueden publicar como &lt;i&gt;Recursos&lt;/i&gt; adicionales GeoJSON, KML o servicios de mapas (webmap service) si la actualización es más frecuente.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                Para &lt;strong&gt;documentos&lt;/strong&gt;, el estándar de apertura del &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; es &lt;strong&gt;TXT&lt;/strong&gt;, adicionalmente se pueden publicar otros &lt;i&gt;Recursos&lt;/i&gt; en HTML, DOC, PDF o cuando son varios documentos, como un servicio de síntesis (feed).
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;
                Es importante considerar que existen formatos más adecuados dependiendo del contenido y frecuencia de actualización del &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt;, si existe alguna duda sobre cuál o cuales formatos son adecuados o sobre conversiones a formatos estándares para la apertura, escríbenos a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 15 min. (por Recurso)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Área Generadora, Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de conversión de XLS a CSV&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_conversion_xls_csv.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de conversión de XLS a CSV&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;5. Habilitar el almacenamiento de los Recursos de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Para asegurar el acceso público, los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; deben almacenarse en un servidor con salida a Internet y una estructura de archivos configurada como pública.&lt;strong&gt;*&lt;/strong&gt; Para ello, hemos identificado dos alternativas:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                Tal como se establece en el Acuerdo&lt;strong&gt;**&lt;/strong&gt; publicado el 8 de mayo de 2014 en materia de tecnologías de información, y considerando que son datos públicos y de acceso constante, es muy recomendable el almacenamiento de los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; en la &lt;strong&gt;nube&lt;/strong&gt;. Actualmente, existen diversos servicios disponibles en el mercado para este fin.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                Otra alternativa es el almacenamiento en el &lt;strong&gt;site&lt;/strong&gt; de la Institución en un servidor con acceso a Internet (en la DMZ). En este caso, es muy importante asegurar condiciones de &lt;strong&gt;alta disponibilidad&lt;/strong&gt; y seguridad, para evitar la saturación, demora o negación en la descarga de los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt;, así como accesos no autorizados a la red de la Institución.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;
              Si existen dudas sobre la arquitectura tecnológica adecuada para la Institución o sobre la definición de las especificaciones técnicas recomendadas para la nube o la infraestructura requerida para el site, nos pueden escribir a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
              &lt;strong&gt;*&lt;/strong&gt; En el caso de ‘servicios de datos’, las configuraciones y requerimientos técnicos pueden variar.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
              &lt;strong&gt;**&lt;/strong&gt; DOF, 2014-05-08: ACUERDO que tiene por objeto emitir las políticas y disposiciones para la Estrategia Digital Nacional, en materia de tecnologías de la información y comunicaciones, y en la de seguridad de la información, así como establecer el Manual Administrativo de Aplicación General en dichas materias.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;6. Almacenar los Recursos de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
              Al crear la estructura de archivos para almacenar los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; tanto de la Institución (como de Órganos
              Desconcentrados, de ser el caso), se recomienda:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                  Almacenar todos los archivos en un solo lugar (por ejemplo en un solo servidor).
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  Mantener una estructura ordenada de carpetas.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  Nombrar con claridad los archivos, tomando en cuenta que cada actualización al Recurso de Datos deberá ser un reemplazo del archivo con el mismo nombre.
                  &lt;/li&gt;
                &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;7. Crear el acceso público a los Recursos de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
              Una vez almacenados los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; de forma adecuada, es necesario generar una &lt;strong&gt;dirección pública única&lt;/strong&gt; (URL) para localizar cada uno de estos.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
              Normalmente la URL comienza con el dominio de la Institución y sigue la estructura de archivos establecida, concluyendo con el nombre asignado al archivo del &lt;i&gt;Recurso de Datos&lt;/i&gt; en cuestión.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            Cuando la Institución cuenta ya con varias direcciones públicas, es una buena práctica enlistar todas las URL en materia de &lt;i&gt;Datos Abiertos&lt;/i&gt; en una sola página dentro del dominio de la Institución. Hemos identificado tres formas comunes utilizadas por diversas Instituciones:
            &lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
                Como una &lt;strong&gt;página independiente&lt;/strong&gt; dentro del dominio de la Institución.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                Como una &lt;strong&gt;liga desde el menú principal&lt;/strong&gt; de la página Institucional denominada ‘Datos Abiertos’.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                Como un apartado de ‘Datos Abiertos’ en la &lt;strong&gt;sección de Transparencia Focalizada&lt;/strong&gt;.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
            &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 6h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
          &lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Administrador de Datos&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de página Institucional con Datos Abiertos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_pagina_con_datos_abiertos.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de página Institucional con Datos Abiertos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a&gt;Dudas comunes sobre acceso público a los datos abiertos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
            &lt;p&gt;
            A continuación se presentan algunas de las dudas más comunes sobre el acceso público a los Datos Abiertos:
            &lt;/p&gt;
            &lt;ul&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;strong&gt;Uso de FTP.&lt;/strong&gt; Accesos tales como FTP &lt;strong&gt;no son recomendables&lt;/strong&gt;, ya que para mantener la seguridad de la red de la Institución, estos requieren contraseña, limitando así su acceso público.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;strong&gt;Micrositios.&lt;/strong&gt; Micrositios con información pública estadística, geográfica, imágenes o documentos de la Institución no mantienen una estructura estándar para la legibilidad por máquina, por lo que &lt;strong&gt;no son considerados como Datos Abiertos&lt;/strong&gt;.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
              &lt;strong&gt;BI y visores geográficos.&lt;/strong&gt; En el caso del uso de plataformas de Procesamiento Analítico en Línea (como Business Intelligence) o Visores Geográficos, aún cuando permitan la descarga de archivos en formatos abiertos, éstos &lt;strong&gt;no califican como Datos Abiertos&lt;/strong&gt; ya que requieren de interacción humana para generar la consulta.
              &lt;/li&gt;
            &lt;/ul&gt;
          &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;8. Realizar pruebas de acceso &lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
              Para finalizar, es altamente recomendable hacer &lt;strong&gt;pruebas de descarga&lt;/strong&gt; de los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; desde dispositivos &lt;strong&gt;fuera de la red local&lt;/strong&gt; de la Institución ya que en ocasiones, mecanismos de seguridad de la misma Institución llegan a interferir con el acceso desde Internet.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            &lt;strong&gt;Es importante recordar que el Recurso de Datos debe descargarse automáticamente al seleccionar la URL.&lt;/strong&gt;
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 10 min.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
          &lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Administrador de Datos&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Para cualquier duda o aclaración sobre la creación del acceso público a los datos, escríbenos a &lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#101;&amp;#115;&amp;#099;&amp;#117;&amp;#097;&amp;#100;&amp;#114;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#064;&amp;#100;&amp;#097;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#115;&amp;#046;&amp;#103;&amp;#111;&amp;#098;&amp;#046;&amp;#109;&amp;#120;&quot;&gt;&amp;#101;&amp;#115;&amp;#099;&amp;#117;&amp;#097;&amp;#100;&amp;#114;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#064;&amp;#100;&amp;#097;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#115;&amp;#046;&amp;#103;&amp;#111;&amp;#098;&amp;#046;&amp;#109;&amp;#120;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Oct 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-acceso-publico-conjuntos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-acceso-publico-conjuntos.html</guid>
        
        
        <category>inventory</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Cómo crear el acceso público a los Conjuntos de Datos?</title>
        <description>&lt;p&gt;Consulta este manual para resolver tus dudas sobre como habilitar el acceso público a los conjuntos de datos.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Oct 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//templates/2015/10/12/acceso-publico-conjuntos.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//templates/2015/10/12/acceso-publico-conjuntos.html</guid>
        
        
        <category>templates</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Recomendaciones para el Plan de Apertura Institucional</title>
        <description>&lt;p&gt;A continuación se presentan las acciones recomendadas para cumplir con el Paso &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-1-3.html&quot;&gt;1.3&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-1-4.html&quot;&gt;1.4&lt;/a&gt; de la Guía de Implementación de la Política de Datos Abiertos, referentes a &lt;em&gt;Priorizar los datos de valor&lt;/em&gt; al &lt;em&gt;Plan de Apertura Institucional&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Plan de Apertura Institucional&lt;/em&gt; que elaboran las dependencias y entidades tiene como objetivo señalar al público las acciones y fechas propuestas para la publicación de Datos Abiertos. Este Plan Institucional se desarrollará a partir de una priorización del &lt;em&gt;Inventario Institucional de Datos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La plataforma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA (Acelerador De La Apertura)&lt;/a&gt;, se creó para facilitar a las Entidades e Instituciones la elaboración y actualización del &lt;em&gt;Plan de Apertura&lt;/em&gt;, así como de la publicación de &lt;em&gt;Conjuntos de Datos&lt;/em&gt; en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar, es indispensable contar con el &lt;em&gt;Inventario Institucional de Datos&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-1-2.html&quot;&gt;Paso 1.2&lt;/a&gt; de la Guía), el cual se cargará en &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt; y será la base para la creación del &lt;em&gt;Plan de Apertura&lt;/em&gt;. Una vez terminado, este Plan puede ser descargado para fines de soporte al cumplimiento de la Política de Datos Abiertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ingresar a &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt;, las contraseñas serán enviadas directamente a los correos institucionales de los Administradores de Datos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;generar-el-plan-de-apertura-institucional&quot;&gt;Generar el Plan de Apertura Institucional&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/sx8KrqYZrMU?rel=0&amp;amp;showinfo=0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;webinario-sobre-plan-de-apertura-institucional&quot;&gt;Webinario sobre Plan de Apertura Institucional&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;//www.youtube.com/embed/4tSBxjkVwbg?rel=0&amp;amp;showinfo=0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;estrategia-de-apoyo-y-acompaamiento&quot;&gt;Estrategia de apoyo y acompañamiento&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://docs.google.com/presentation/embed?id=1YJi9oAIfWd09z6OhkCFWAz0ul4aQSJiyhL3AUkPwFeE&amp;amp;start=false&amp;amp;loop=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;th&gt;Paso&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Método&lt;/th&gt;
            &lt;th&gt;Responsable&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;1. Priorizar los Datos de Valor&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                En conformidad con el &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-1-3.html&quot;&gt;Paso 1.3&lt;/a&gt; de la &lt;i&gt;Guía de Implementación&lt;/i&gt;, es necesario realizar una priorización de los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; registrados en el &lt;i&gt;Inventario de Datos&lt;/i&gt; para determinar la calendarización en el &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt;.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Es recomendable, en este punto, verificar si existen &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; adicionales que puedan ser agregados al &lt;i&gt;Inventario de Datos&lt;/i&gt;.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Dependiendo del volumen de &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; de la Institución, es recomendable utilizar una matriz de puntuación en función a criterios de valor, donde se promueva la calendarización de aquellos con un mayor puntaje.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;La puntuación se puede otorgar a cada &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt; bajo los siguientes criterios:&lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;Esté incluido en la &lt;strong&gt;Infraestructura Estratégica de Datos Abiertos*&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;Es sujeto de solicitudes recurrentes de acceso a la información, o solicitados a través de ejercicios de participación ciudadana.&lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;Tiene uno o más Recursos de Datos clasificados como públicos.&lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;Tiene fechas estimadas de publicación próximas.&lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;Es considerado Información de Interés Nacional.&lt;strong&gt;**&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;Ya se publica en algún medio digital.&lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;Coadyuva al cumplimiento del Plan Nacional de Desarrollo, o algún Programa sectorial o especial.&lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;
                &lt;strong&gt;*&lt;/strong&gt; Los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; que formen parte de la &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Infraestructura Estratégica de Datos Abiertos&lt;/i&gt;, deberán contemplarse en el Plan de Apertura para su publicación dentro de los primeros 365 días naturales&lt;/strong&gt; de la publicación de la &lt;i&gt;Guía de Implementación&lt;/i&gt;.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                &lt;strong&gt;**&lt;/strong&gt; Para constatar si es Información de Interés Nacional se recomienda consultar los Artículos 77 y 78 de la &lt;a href=&quot;http://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5397117&amp;amp;fecha=18/06/2015&quot;&gt;Ley del Sistema Nacional de Información Estadística y Geográfica&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 4h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Áreas Generadoras, Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Priorización de Datos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_priorizacion_datos.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Priorización de Datos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;2. Determinar fecha de publicación y actualización&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Una vez seleccionados los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; que formarán parte del &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt; se recomienda determinar su fecha de publicación y de actualización:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                  &lt;strong&gt;Fecha de publicación - &lt;/strong&gt;Se recomienda elaborar en coordinación con el &lt;i&gt;Administrador de Datos&lt;/i&gt; un listado de actividades necesarias para la publicación de cada &lt;i&gt;Conjunto de Datos.Esto servirá para estimar el tiempo requerido para la publicación de los Datos Abiertos&lt;/i&gt;.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  &lt;strong&gt;Frecuencia de actualización - &lt;/strong&gt;La frecuencia debe ser la más cercana y relacionada a la fecha de generación de los datos (por ejemplo: horario, diario, mensual, anual, irregular, etc.),  (para mayor referencia ver &lt;a href=&quot;#anexo1&quot;&gt;Anexo 1&lt;/a&gt;).
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 4h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Áreas Generadoras, Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Fechas&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_fechas.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Fechas&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;3. Formalizar selección de &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                De acuerdo a la &lt;i&gt;Guía de Implementación&lt;/i&gt;, el &lt;i&gt;Consejo Institucional de Datos Abiertos&lt;/i&gt; dará el visto al &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt;, misma que podrá quedar asentada en una minuta, incluyendo consideraciones que pudieran surgir de la deliberación colegiada del grupo.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Es importante considerar que de acuerdo a la &lt;i&gt;Guía de Implementación&lt;/i&gt;, una vez generado el &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt; de la Institución, éste quedará disponible para su consulta pública en la sección de ‘Avances’ en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Grupo de Trabajo&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;4. Verificar el Inventario de Datos&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                El &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt; se elabora a partir del &lt;i&gt;Inventario Institucional de Datos&lt;/i&gt;, por lo que se recomienda verificar los siguientes puntos antes de continuar:
              &lt;/p&gt;
              &lt;ul&gt;
                &lt;li&gt;
                  &lt;strong&gt;Alcance del inventario - &lt;/strong&gt;Los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; sean suficientemente representativos a las funciones sustantivas de cada unidad administrativa.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  &lt;strong&gt;Estructura de plantilla - &lt;/strong&gt;Evitar modificar la estructura de la plantilla original, es decir, no agregar nuevas columnas o cambiar el formato.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  &lt;strong&gt;Clasificación de los datos - &lt;/strong&gt;Los &lt;i&gt;Recursos de Datos&lt;/i&gt; tienen únicamente tres clasificaciones: públicos, privados o restringidos. Para las últimas dos, se provea una fundamentación jurídica que así lo acredite.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  &lt;strong&gt;Fuente de los datos - &lt;/strong&gt;Se refiere al tipo de almacén de datos donde se obtiene el &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt; (ej.: Excel, Oracle, SQL, etc.) no al nombre del sistema o el formato en que se pretende publicar.
                &lt;/li&gt;
                &lt;li&gt;
                  &lt;strong&gt;Formato de las fechas -&lt;/strong&gt; Las fechas mantengan un formato tipo &lt;code&gt;‘AAAA-MM’&lt;/code&gt; de acuerdo a la norma ISO8601.
                &lt;/li&gt;
              &lt;/ul&gt;              
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 3h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Inventario de Datos&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_inventario_datos.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Inventario de Datos&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;5. Ingresar a la plataforma ADELA&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                El ingreso a la platafroma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt; se realiza en &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx/usuarios/ingresa&quot;&gt;adela.datos.gob.mx/usuarios/ingresa&lt;/a&gt;, con el correo institucional y la contraseña enviada en correspondencia a los oficios de Designación enviados por cada Institución.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                De no contar con la contraseña, se recomienda enviar un correo a &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt; con la solicitud, adjuntando una copia en PDF del oficio de Designación de Enlace y Administrador de Datos de acuerdo a lo establecido en el &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-1-1.html&quot;&gt;paso 1.1&lt;/a&gt; de la  &lt;i&gt;Guía de Implementación&lt;/i&gt;, donde se incluya el nombre, cargo y el correo electrónico institucional.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ingreso a la plataforma ADELA&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_ingreso_adela.png&quot; alt=&quot;Ingreso a ADELA&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;6. Subir &lt;i&gt;Inventario de Datos&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;p&gt;
                Al ingresar a la plataforma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt;, selecciona el botón para subir el &lt;i&gt;Inventario de Datos&lt;/i&gt; que se ubica en el apartado de ‘Inventario de Datos’ de la sección de ‘Planea’.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Despues de seleccionar esta función, deben subir el &lt;i&gt;Inventario Institucional de Datos&lt;/i&gt; en formato XLS y opcionalmente, la minuta de autorización del Inventario suscrita por el Grupo de Trabajo en formato PDF.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Con el botón ‘Subir Inventario’ se cargarán el o los documentos seleccionados a la plataforma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt;.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                En el caso que la plataforma detecte &lt;strong&gt;OBSERVACIONES&lt;/strong&gt;, es necesario solventarlas antes de intentar subir el Inventario de Datos de nueva cuenta, ya que de otra forma la plataforma no permitirá su carga. Las observaciones más comunes se encuentran descritas en el paso 4 de esta guía.
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;
                Se puede solicitar asistencia avanzada en este rubro al correo &lt;a href=&quot;mailto:escuadron@datos.gob.mx&quot;&gt;escuadron@datos.gob.mx&lt;/a&gt;
              &lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 1h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;p&gt;Administrador de Datos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de subir Inventario&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
              &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_subir_inventario.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de subir Inventario&quot; /&gt;
            &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;7. Generar el Plan de Apertura&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;
            &lt;p&gt;
              Una vez cargado el Inventario, con base en el &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt; aprobado por el &lt;i&gt;Grupo de Trabajo&lt;/i&gt;, el &lt;i&gt;Administrador de Datos&lt;/i&gt; podrá seleccionar la opción de ‘Plan de Apertura’ en la sección de ‘Planea’.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
              En la pantalla de ‘Plan de Apertura’, automáticamente se cargará el listado de todos los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; incluidos en el &lt;i&gt;Inventario de Datos&lt;/i&gt; de la Institución. En esta aparecerán todos los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; ya seleccionados y tres campos vacíos que habrá que llenar: la descripción del Conjunto de Datos, la frecuencia de actualización y la fecha compromiso de publicación.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
              Para elaborar el &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt;, se realizan los siguientes pasos para cada uno de los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; que formarán parte del Plan:
            &lt;/p&gt;
            &lt;ol&gt;
              &lt;li&gt;
                En la columna de ‘Descripción’, se registra una breve explicación del &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt;, incluyendo aclaraciones y acotaciones.
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
                En la columna de ‘Frecuencia con la que actualizan’, se establece el periodo de actualización del &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; de acuerdo al Paso 3 de esta guía. En el &lt;a href=&quot;#anexo1&quot;&gt;Anexo 1&lt;/a&gt; se presenta el catálogo de las posibles frecuencias
              &lt;/li&gt;
              &lt;li&gt;
                En la columna ‘Confirmar fecha de publicación’, se mantiene o modifica la fecha compromiso de publicación del &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt; de acuerdo al Paso 3 de esta guía.
              &lt;/li&gt;
            &lt;/ol&gt;
            &lt;p&gt;
              El resto de los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; que no formarán parte del &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt;, deben ser de-seleccionados antes de continuar.
            &lt;/p&gt;            
            &lt;p&gt;
              Una vez registrados todos los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; considerados, se selecciona el botón de ‘Generar Plan de Apertura’.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
              Al confirmar esta opción quedará publicado el &lt;i&gt;Plan de Apertura Institucional&lt;/i&gt; en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt; conforme a lo establecido en los Pasos &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-1-3.html&quot;&gt;1.3&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;/guia/planea/paso-1-4.html&quot;&gt;1.4&lt;/a&gt; de la Guía de Implementación.
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
              También podrá ser descargado como un &lt;i&gt;Conjunto de Datos&lt;/i&gt; de la Institución en la sección de ‘Datos’ en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;
            &lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;&lt;i&gt;Tiempo estimado: 2h&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
          &lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Administrador de Datos&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Generar el Plan&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_generar_plan.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Generar el Plan&quot; /&gt;
          &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

        &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a&gt;Ejemplo de Plan Generado&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td colspan=&quot;2&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/guide/ejemplo_plan_generado.png&quot; alt=&quot;Ejemplo de Plan Generado&quot; /&gt;
          &lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;

    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Para cualquier duda o aclaración en la generación del &lt;i&gt;Plan de Apertura Institucional&lt;/i&gt;, escríbenos a &lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#101;&amp;#115;&amp;#099;&amp;#117;&amp;#097;&amp;#100;&amp;#114;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#064;&amp;#100;&amp;#097;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#115;&amp;#046;&amp;#103;&amp;#111;&amp;#098;&amp;#046;&amp;#109;&amp;#120;&quot;&gt;&amp;#101;&amp;#115;&amp;#099;&amp;#117;&amp;#097;&amp;#100;&amp;#114;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#064;&amp;#100;&amp;#097;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#115;&amp;#046;&amp;#103;&amp;#111;&amp;#098;&amp;#046;&amp;#109;&amp;#120;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;anexo-1-frecuencias&quot;&gt;Anexo 1. Frecuencias&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;anexo1&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación se presentan los periodos de actualización de los &lt;i&gt;Conjuntos de Datos&lt;/i&gt; utilizados en la columna de ‘Frecuencia con la que actualizan’ de la pantalla de trabajo del &lt;i&gt;Plan de Apertura&lt;/i&gt; en la plataforma &lt;a href=&quot;http://adela.datos.gob.mx&quot;&gt;ADELA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Irregular&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de tiempo no constantes&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Tiempo real&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos menores a 60 minutos&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Horario&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos entre 60 y 360 minutos&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Diario&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En períodos entre seis horas y un día&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Semanal&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de una semana&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Quincenal&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de dos semanas&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Mensual&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de un mes&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Bimestral&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de dos meses&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Trimestral&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de tres meses&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Cuatrimestral&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de cuatro meses&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Semestral&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de seis meses&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Anual&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de un año&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Bianual&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de dos años&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Quinquenal&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de cinco años&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Decenal&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;En periodos de diez años&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;En caso de no existir el periodo requerido, por favor escríbenos a &lt;a href=&quot;&amp;#109;&amp;#097;&amp;#105;&amp;#108;&amp;#116;&amp;#111;:&amp;#101;&amp;#115;&amp;#099;&amp;#117;&amp;#097;&amp;#100;&amp;#114;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#064;&amp;#100;&amp;#097;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#115;&amp;#046;&amp;#103;&amp;#111;&amp;#098;&amp;#046;&amp;#109;&amp;#120;&quot;&gt;&amp;#101;&amp;#115;&amp;#099;&amp;#117;&amp;#097;&amp;#100;&amp;#114;&amp;#111;&amp;#110;&amp;#064;&amp;#100;&amp;#097;&amp;#116;&amp;#111;&amp;#115;&amp;#046;&amp;#103;&amp;#111;&amp;#098;&amp;#046;&amp;#109;&amp;#120;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-plan-de-apertura.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-plan-de-apertura.html</guid>
        
        
        <category>inventory</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ficha Técnica del Catálogo Institucional de Datos</title>
        <description>&lt;h4 id=&quot;introduccin&quot;&gt;Introducción&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;El catálogo de datos permite identificar los datos abiertos de una organización, describirlos, y hacerlos públicos en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;objetivos-del-catlogo&quot;&gt;Objetivos del catálogo&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Descriptivo: Capturar los metadatos mínimos requeridos de un conjunto de datos
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Para mostrar descriptivamente una ficha bibliográfica en el catálogo de datos en &lt;a href=&quot;http://busca.datos.gob.mx&quot;&gt;busca.datos.gob.mx&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;http://data.gov.uk/dataset/statistics_on_obesity_physical_activity_and_diet_england&quot;&gt;Ver ejemplo&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Extensibilidad: permitir agregar campos adicionales para proveer información adicional al usuario.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Heterogeneidad: ser agnóstico de formato (p.ej. XML, RDF, CSV).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Recursos: permitir la descripción de archivos contenedores de los datos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estándar: ser compatible con el estándar DCAT y DCT de metadatos para conjuntos de datos de gobierno.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;glosario&quot;&gt;Glosario&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DCAT:&lt;/strong&gt; Es un vocabulario diseñado para facilitar la interoperabilidad entre catálogos de datos en la Web, utilizado por data.gov y data.gov.uk (entre otros).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Catálogo de datos:&lt;/strong&gt; Un catálogo contiene conjuntos de datos y recursos/descargables (&lt;em&gt;distributions&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conjunto de datos:&lt;/strong&gt; Colección de datos, publicados o curados por una dependencia, y disponibles para acceso o descarga en uno o más formatos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;escenarios&quot;&gt;Escenarios&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Hemos identificado una serie de escenarios en diferentes dependencias, sobre la manera en la que se publicarían y presentarían los conjuntos de datos en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Los recursos (&lt;em&gt;distributions&lt;/em&gt;)
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;Tienen diferentes &lt;strong&gt;formatos&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&quot;http://busca.datos.gob.mx/#/conjuntos/directorio-estadistico-nacional-de-unidades-economicas-denue-por-actividad-economica&quot;&gt;Ver ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Son &lt;strong&gt;series&lt;/strong&gt; de tiempo. &lt;a href=&quot;http://busca.datos.gob.mx/#/conjuntos/inventario-coneval-de-programas-y-acciones-federales-de-desarrollo-social&quot;&gt;Ver ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Son &lt;strong&gt;segmentos&lt;/strong&gt; filtrados &lt;a href=&quot;http://busca.datos.gob.mx/#/conjuntos/indice-de-rezago-social20002005-y-2010-nacionalestatalmunicipal-y-localidad&quot;&gt;Ver ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Requieren &lt;strong&gt;diccionario&lt;/strong&gt; de datos único&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los &lt;strong&gt;resultados de búsqueda se podrían llenar de ruido&lt;/strong&gt; enumerando mismos conjuntos de datos con diferentes versiones del conjunto de datos, p. ej. fonden 2011, fonden 2012, fonden 2013; en lugar de simplemente “fonden”, y tener como descargables 2011.csv, 2012.csv y 2013.csv.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para evitar llenar formularios, como lo hizo &lt;a href=&quot;http://project-open-data.github.io/catalog-generator/&quot;&gt;data.gov&lt;/a&gt; , optamos por usar una tradicional hoja de cálculo [3] que automáticamente se transformará en DCAT.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;propuesta&quot;&gt;Propuesta&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Llenar la hoja de cálculo que sirve de &lt;a href=&quot;/docs/catalogo_v3.0.csv&quot;&gt;plantilla&lt;/a&gt; para el catálogo de datos, con los metadatos acorde a lo que se presenta a continuación:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metadatos (descriptores) del conjunto de datos.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;ds:identifier&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Identificador único del conjunto de datos. Utilizado para agrupar recursos dentro de un conjunto de datos, p. ej. “rezago-social”, “unidades_medicas”, “adquisiciones”. Utilizar caracteres ASCII (sin acentos).&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;ds:title&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Título descriptivo del conjunto de datos, p.ej. “Programa de fomento a la agricultura”, “Vuelos comerciales”.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;a name=&quot;ds-description&quot;&gt;&lt;/a&gt;
              &lt;strong&gt;ds:description&lt;/strong&gt;
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Una explicación de los datos, con suficiente detalle para que los usuarios puedan entender si es de su interés, p.ej. “Apoyos otorgados a través del programa Opciones Productivas, desglosado a nivel localidad”.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;ds:keyword&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Lista de términos clave separados por coma, que facilitarán al usuario la búsqueda del conjunto de datos. Es importante considerar el uso de términos no técnicos. p.ej. “salud, medicinas, compras, agricultura”.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;ds:modified&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Fecha y hora de la última modificación del conjunto de datos; en formato &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_8601&quot;&gt;ISO 8601&lt;/a&gt;, p.ej. “2014-05-27T01:42:05-05:00”&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;ds:contactPoint&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Nombre de la persona de contacto que atenderá dudas y comentarios sobre el conjunto de datos.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;ds:mbox&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Correo electrónico de contacto para atender dudas y comentarios sobre el conjunto de datos, p.ej. “juan.perez@dependencia.gob.mx”, “datos@presidencia.gob.mx”.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;a name=&quot;ds-temporal&quot;&gt;&lt;/a&gt;
              ds:temporal
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;La fecha o fechas que cubren los datos, p.ej. “2013”, “2010/2012”, “2014-01/2014-04”. Si es un rango de fechas, deberán ordenarse ascendentemente.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;
              &lt;a name=&quot;ds-spatial&quot;&gt;&lt;/a&gt;
              ds:spatial
            &lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;El espacio geográfico que cubre el conjunto de datos. Puede ser una región, el nombre de un lugar, una clave INEGI, un polígono o un cuadro delimitador de coordenadas geográficas (bounding box) en &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/ISO_8601&quot;&gt;GML&lt;/a&gt; . P.ej. “Baja California”, 002, &lt;a href=&quot;http://www.geonames.org/4017700/baja-california.html&quot;&gt;http://www.geonames.org/4017700/baja-california.html&lt;/a&gt;, “estatal”, o “32.71,-112.32 27.99, -118.45”.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;ds:landingPage&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Página web que puede ser navegada para acceder a información adicional que complemente el conjunto de datos, como pueden ser diccionario de datos, manuales, entre otros. El equivalente de este campo en la versión 2.0 del catálogo era &lt;i&gt;ds:dataDictionary&lt;/i&gt;. A pesar de que estos campos pueden utilizarse con ambas etiquetas, se recomienda migrar al nuevo campo &lt;i&gt;landingPage&lt;/i&gt;, ya que su ventaja es que ahora podemos indicar un sitio web con más recursos para el usuario que sólo el simple diccionario de datos.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;ds:accrualPeriodicity&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Frecuencia con la cual el conjunto de datos será publicado o actualizado. Los valores para este campo pueden ser “irregular” o un intervalo de repetición en ISO 8601, p. ej. “R/P1Y”. &lt;a href=&quot;#references&quot;&gt;Ver referencias 1, 2, 3&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Metadatos (descriptores) del recurso o descargable (distribution)&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;ds:identifier&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;La clave que identifica al conjunto de datos al que pertenece este recurso, p. ej. “rezago-social”, “unidades_médicas”, “adquisiciones”.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;rs:title&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Título descriptivo del recurso o descargable, p.ej. “Otorgamientos del 2013”, “Otorgamientos del 2014”, “Apoyos por municipio”, “Apoyos por localidad”.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;rs:description&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;#ds-description&quot;&gt;Ver ds:description&lt;/a&gt;. Esta explicación es adicional a la que existe en el conjunto de datos. En caso de que se requiera un diccionario de datos adicional (i.e. por recurso) se puede agregar la referencia en este espacio, p. ej. “Índice de rezago social por localidad, utilizando el catálogo de INEGI 2010. El diccionario de datos lo puedes descargar de http://web.coneval.gob.mx/Informes/Pobreza/Datos_abiertos/Pobreza%20por%20entidad%202010_DIC.txt”.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;&lt;strong&gt;rs:downloadURL&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Dirección electrónica (enlace) para la descarga del recurso.&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;rs:mediaType&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;Formato de archivo del recurso a descargar, p. ej. “text/csv”, “application/rss+xml”. &lt;a href=&quot;#references&quot;&gt;Ver referencia 4.&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;rs:byteSize&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;El tamaño en bytes del recurso o descargable, p. ej. 3145728&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;rs:temporal&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;#ds-temporal&quot;&gt;Ver ds:temporal&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
            &lt;td&gt;rs:spatial&lt;/td&gt;
            &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;#ds-spatial&quot;&gt;Ver ds:spatial&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
      &lt;/tbody&gt;
  &lt;/table&gt;

&lt;h4 id=&quot;notas&quot;&gt;Notas&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;En caso de necesitar diccionario de datos por recursos, agregar la liga en su campo &lt;em&gt;“rs:description”&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El campo &lt;em&gt;“dct:publisher”&lt;/em&gt; será agregado automáticamente por &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt;, y corresponde al nombre corto de la dependencia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;En lugar de llenar el campo &lt;em&gt;“dct:license”&lt;/em&gt;, se asume que todo lo publicado bajo &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx&quot;&gt;datos.gob.mx&lt;/a&gt; está bajo los términos de libre uso del sitio en &lt;a href=&quot;http://datos.gob.mx/libreusomx&quot;&gt;datos.gob.mx/libreusomx&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;trabajo-futuro&quot;&gt;Trabajo futuro&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Agregar catálogo para campos &lt;a href=&quot;http://reference.data.gov.uk/doc/quarter/2006-Q1&quot;&gt;dct:temporal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.geonames.org/6695072/european-union.html&quot;&gt;dct:spatial&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://raw.githubusercontent.com/UKGovLD/publishing-statistical-data/master/specs/src/main/vocab/sdmx-code.ttl&quot;&gt;dct:accrualPeriodicity&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&quot;references&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://project-open-data.cio.gov/schema/&quot;&gt;“Common Core Metadata Schema”. Project Open Data.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.w3.org/TR/vocab-dcat/&quot;&gt;“Data Catalog Vocabulary (DCAT)”. W3C Recommendation 16 January 2014.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1U78rvFUu79CHMbepv1OyN0LPPXKaLoQrc_p9w4GvxRw/edit#gid=873975871&quot;&gt;“Catálogo de Datos v2.0”. DATOS.GOB.MX.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.iana.org/assignments/media-types/media-types.xhtml&quot;&gt;“Media Types”. IANA.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h4 id=&quot;relacin-entre-metadatos-y-datosgobmx&quot;&gt;Relación entre metadatos y datos.gob.mx&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;En el listado de resultados de búsqueda se presentan los campos de título, descripción y formatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/ficha_01.png&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;búsqueda&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la vista de detalle del conjunto de datos se ven los campos principales del conjunto así como los campos de los recursos descargables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/ficha_02.png&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;detalle de conjunto de datos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-ficha-tecnica-catalogo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000//manuales-plantillas/miniguia-ficha-tecnica-catalogo.html</guid>
        
        
        <category>inventory</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>